# Teoria dos aluguéis
Vamos delinear a teoria clássica do aluguel e, em seguida, aplicá-la ao mercado imobiliário urbano. Ao fazê-lo, descobriremos que existe uma base objetiva para que as rendas aumentem a ‘longo prazo’. A teoria clássica da renda é baseada em um sistema "puro" de agricultura capitalista. Esse sistema é composto por 3 pessoas: um proprietário, um fazendeiro arrendatário e um trabalhador braçal. Essas 3 pessoas reivindicam rendas de aluguel, lucros e salários, respectivamente; o objetivo da teoria é explicar a existência da primeira forma de renda. Dado que o capitalismo só surgiu concomitantemente com a abolição da servidão e o desempoderamento da nobreza, isso não é de forma alguma óbvio. Por razões que serão explicadas, David Ricardo foi capaz de fazer avanços na teoria ao negar explicitamente a possibilidade de sua existência. Coube a Marx refutar isso - isto é, afirmar a possibilidade da existência de uma renda absoluta -, mas isso requer uma compreensão básica da teoria do valor, à qual devemos nos voltar. Explicado isso, poderemos explicar a existência da renda absoluta. Inverteremos a ordem usual das coisas explicando a renda diferencial posteriormente. Então poderemos aplicar esse conhecimento às cidades.

Para Adam Smith, o preço de qualquer mercadoria reproduzível pode estar sujeito às flutuações do dia-a-dia na quantidade fornecida e no nível de demanda efetiva, mas havia um "preço central" (ou um valor) em torno do qual essas flutuações ocorriam. Se houvesse um funeral e a demanda por roupas pretas subisse repentinamente, isso explicaria por que o preço das roupas pretas aumentaria, mas não explicaria por que as roupas pretas tinham um preço em primeiro lugar, ou qual seria esse preço abstraído a partir desse 'choque', de modo que a oferta e a demanda estavam em equilíbrio. Este preço central, ou de equilíbrio, ele chamou de "preço natural", que é mais ou menos o custo para a sociedade de produzir a mercadoria; “O que realmente custa para quem o traz ao mercado”, diz ele. Isso poderia ser determinado por 'somar' (na expressão de Piero Sraffa) o que é suficiente para pagar o aluguel da terra, o salário do trabalho e os lucros do estoque empregado em produzí-la, prepará-la e trazê-la para o mercado, de acordo com as taxas naturais.

Dentro de uma indústria, a competição entre as empresas por participação de mercado é tal que os preços tendem a convergir em torno do preço natural pela simples razão de que qualquer pessoa que vender acima do preço natural será punida por seus concorrentes vendendo abaixo deles, e quaisquer lucros extraordinários obtidos com a venda de commodities produzido a um custo abaixo da taxa natural irá encorajar a emulação e atrair novos competidores para reduzir a taxa natural. Uma empresa que é relativamente menos eficiente será forçada a vender ao preço estabelecido por seus concorrentes mais eficientes e aceitar uma taxa de lucro mais baixa.

O astutamente lógico David Ricardo, no entanto, observa um erro consequente na teoria de Smith sobre a determinação do preço relativo. Qualquer teoria da distribuição de rendas deve seguir logicamente uma teoria da produção dessas rendas (ou seja, valor), e ainda a teoria de Smith parece sugerir que uma mudança na relação lucro-salário (um fenômeno de distribuição) mudaria o preço natural, ou seja, o valor da mercadoria (um fenômeno da produção). Mas o erro é mais profundo: Smith está explicando o preço de mercado por meio do preço. Ricardo, portanto, reteoriza o "preço natural" como o trabalho (valor) incorporado na mercadoria; o custo (preço) de produção de uma mercadoria decorre disso. Se, digamos, o tempo de trabalho gasto na produção de `x` quantidade de milho é equivalente ao tempo gasto na produção de `y` quantidade de barras de ouro, e o tempo necessário para produzir `x` quantidade de milho é subsequentemente reduzido à metade, segue-se que o preço de ouro de `x` quantidade de milho agora será `y/2`.

Voltando a Smith: qualquer aumento no preço de mercado acima do preço natural sinaliza uma subprodução da mercadoria em relação à demanda efetiva, e qualquer diminuição no preço de mercado de forma que caia abaixo do preço natural sinaliza uma superprodução em relação à demanda efetiva; o primeiro indica a possibilidade de um lucro excedente, uma vez que os produtores podem desfrutar dos benefícios de um preço sendo 'licitado', e o último indica que os produtores devem partir com uma parte de seu lucro para vender seus produtos. Em um mercado competitivo, esses são fenômenos transitórios porque o comportamento dos produtores muda em resposta a esses "sinais". Ricardo, estendendo o raciocínio de Smith (que havia ele próprio estendido o de Cantillon), teoriza a maneira como isso acontece: o investimento flui para onde os lucros são mais altos e flui para onde os lucros são mais baixos. O sistema de crédito, em particular, facilita isso alocando dinheiro para as indústrias lucrativas, seja permitindo a entrada de recém-chegados, ou no caso da indústria intensiva em capital, para as empresas expandirem seu nível de produção se tiverem capacidade excedente que agora pode ser absorvido pelo novo preço; o efeito é um aumento na oferta no próximo período de tempo.

Da mesma forma, retiram o seu financiamento das indústrias não lucrativas, e as empresas nessas indústrias reduzem o seu nível de produção (no caso da indústria intensiva em capital), param de se expandir reduzindo o investimento ou de outra forma saem do mercado, ou, se estiverem abaixo do produtividade média, vai à falência; o efeito é o mesmo, uma diminuição da oferta no próximo período de tempo. As quantidades de uma mercadoria fornecida, assim, se ajustam à demanda e, portanto, a partir do caos de empresas individuais e investidores individuais que tomam decisões individuais, as mudanças nos preços servem como sinais que permitem que as necessidades da sociedade sejam atendidas.

Portanto, há duas consequências importantes da concorrência: um preço médio com taxas de lucro diferentes dentro de uma indústria e uma taxa de lucro média com preços diferentes entre as indústrias. Mas, com relação a este último, Ricardo se envolve em uma contradição ao tentar explicar esse resultado tão importante. As taxas de lucro das indústrias que diferem em sua intensidade de capital deveriam ser diferentes, de modo que aquelas que usam mais trabalho em relação ao capital deveriam ter taxas de lucro mais altas - isso segue da teoria do valor do trabalho. No entanto, eles são equalizados, de modo que o capital obtém lucros não de acordo com o grau de uso intensivo da indústria em que foi investido, mas de acordo com seu tamanho.

Marx demorou para resolver esse problema. A solução de Marx é incrivelmente simples, mesmo que raramente compreendida: a transformação de valores em preços de produção, que ele define como o preço de custo mais a taxa média de lucro. Os preços de mercado orbitam em torno desses preços de produção transformados, ou seja, não o valor do trabalho. A consequência é que as commodities de "alta composição orgânica" ("capital constante" relativamente maior, ou seja, capital intensity) são vendidos sistematicamente a preços acima de seu valor, enquanto as commodities de "baixa composição orgânica" ("capital variável" relativamente maior, isto é, labor intensity) vendem abaixo de seu valor.

Deixe-nos dar um exemplo. Se imaginarmos, por exemplo, duas capitais, uma composta por `90c + 10v` e a outra composta por `10c + 90v`, as composições de valores são 110 e 190 respectivamente, assumindo uma taxa de mais-valia de 100%. Mas seus preços de produção transformados com taxas de lucro equalizadas são 150 (ou seja, `100 + 50s`). Marx ironicamente chama isso de “comunismo capitalista”. O resultado são as "três igualdades agregadas": os valores totais são iguais aos preços totais, a mais-valia total é igual aos lucros totais e a taxa agregada de mais-valia é igual à taxa monetária agregada de lucro. Deve-se perguntar por que as commodities são vendidas a preços de produção? A resposta seria que o mecanismo pelo qual isso acontece é justamente o da competição que delineamos acima, onde a competição faz com que o capital flua de uma indústria para outra em busca de maiores lucros com o resultado de que a taxa de lucro se iguale.

E, naturalmente, está sujeito ao mesmo caráter turbulento, de modo que os lucros só são tendencialmente equalizados, da mesma forma que o valor só é acidentalmente equivalente ao preço. Tsoulfidis engenhosamente observa que a equalização leva mais tempo para indústrias de capital intensivo devido às suas maiores necessidades de investimento (de forma que, ao contrário das expectativas das teorias de monopólio, seus períodos prolongados de lucros excedentes são equilibrados por períodos prolongados de lucros deprimidos caracterizados por excesso de capacidade).

Da mesma forma que a equalização da taxa de lucro empiricamente observável colocou em questão a teoria do valor do trabalho "corporificado", o fato de que a pior terra cultivada é capaz de ganhar uma renda clamada por explicação; o milho é vendido a um preço correspondente ao seu custo de produção mais a taxa média de lucro mais uma renda, independentemente da fertilidade da terra. O único obstáculo, ao que parece, ao cultivo seria se a terra fosse tão infértil a ponto de nem mesmo ser capaz de produzir a taxa média de lucro, caso em que a terra deixaria de ser cultivada, pois lucros maiores poderiam ser encontrados em outro lugar no mesmo custo. O fato do aluguel ser um componente de seu preço (como Smith teria argumentado) significa que o milho não é vendido em torno de seu preço de produção, mas em torno de seu valor.

Isso quer dizer que, ao contrário de outras indústrias com uma baixa composição orgânica de capital, ela escapa de ser forçada a vender "suas" mercadorias abaixo de seu valor. Ricardo foi levado a negar a existência de renda nas terras marginais, vendo nisso uma violação impossível da lei do valor. Marx, portanto, argumenta que a possibilidade de existência de renda absoluta deve ser encontrada em uma violação do processo de formação do preço de produção descrito acima.

Como? Dado que a terra não é uma mercadoria reproduzível - não se pode abrir uma fábrica que produza mais terra, tal como não se pode abrir uma fábrica que produza garrafas de vinho envelhecidas ou Picassos autênticos - e por isso é escassa, é monopolizável. Um banco pode investir quanto dinheiro quiser em sementes, fertilizantes, plantadores de milho, tratores e pagar os salários dos trabalhadores do campo, mas primeiro deve consultar os proprietários do mundo, que coletivamente detêm a terra do mundo como seu monopólio. Esse pagamento pela utilização de um recurso escasso é a renda absoluta da terra, e os proprietários exigem-na para todas as terras. A propriedade fundiária, portanto, estabelece uma barreira intransponível à entrada, de modo que nenhuma competição poderia punir os proprietários por exigir o pagamento de um aluguel, porque é logicamente impossível cultivar milho sem pagar aluguel, desde que mantenham a terra como sua propriedade privada. Quando o senhorio e o agricultor arrendatário capitalista se fundem em uma única pessoa, ou seja, quando o fazendeiro arrendatário possui a terra, seus lucros e aluguéis simplesmente se fundem em um único fluxo de renda.

A teoria da renda absoluta, portanto, tem em si o cerne de uma teoria de uma renda de monopólio mais geral. Essa teoria aparece com destaque na tradição pós-keynesiana (por exemplo, na teoria do preço de Michał Kalecki), mas a diferença entre as duas, no entanto, é que Marx não previu que outras formas de rendas de monopólio jamais seriam de longa data. Uma empresa com custos reduzidos em consequência de uma inovação na mecanização da produção, por exemplo, pressionaria as empresas rivais a inovar, ameaçando sua participação no mercado. A renda absoluta cobrada por um senhorio, em contraste, é uma característica permanente da vida econômica do capitalismo porque o capitalismo necessita da existência de propriedade fundiária; portanto, mesmo que a composição orgânica da produção de milho seja elevada, essa renda de monopólio permaneceria. O limite para um preço e renda de monopólio, observa Marx, é estabelecido pelo nível de demanda efetiva e o respectivo poder de consumo; a demanda por habitação é relativamente inelástica, visto que é uma necessidade e é, na linguagem do Novo Keynesianismo, “pegajosa”, o que se transforma em um fluxo consistente de lucros excedentes para os proprietários.

Um dos corolários de tal barreira permanente à entrada, observou Marx, era que a agricultura permaneceria por muito tempo em grande parte com uso intensivo de mão-de-obra. A consequência seria que a produtividade na agricultura tenderia a ficar atrás da produtividade na manufatura, o que (além do fato de que existem limites naturais para aumentar a produtividade do solo sem causar erosão e degradação antropogênica) poderia explicar por que retornos decrescentes para a agricultura parecia um fato óbvio para os economistas anteriores. Nesta nota, podemos nos voltar para a teoria da renda diferencial.

Dado que o custo de produção do milho é definido na margem do cultivo, ao contrário da "empresa" média, algum solo é capaz de produzir uma determinada quantidade de milho a um custo menor. Na verdade, pode-se hipoteticamente estabelecer uma tabela através da qual o solo é classificado de acordo com sua fertilidade natural. A diferença entre a terra não marginal e a marginal constitui uma renda diferencial. Não importa se a maioria das terras cultivadas é superior à das terras marginais (o que de fato é o caso), porque o custo é, no entanto, fixado na margem. Algumas terras agrícolas, por sua vez, podem estar mais perto do mercado no qual o milho é vendido do que outras terras agrícolas e, dado que os custos de transporte são, novamente, fixados na margem, quanto mais próximas as terras ganham outra forma de renda diferencial, que poderíamos chamada de renda de vantagem locacional. Essa teoria já foi formulada por William Petty, antes de von Thünen. Ambos Marx chama de 'Renda Diferencial I' porque eles são consequentes a custos reduzidos estabelecidos naturalmente. Marx chama as diferenças de custo decorrentes de "doses" desiguais de capital, permitindo que algumas terras agrícolas produzam a custos mais baixos de "Renda Diferencial II".

Os economistas anteriores presumiam que a taxa de crescimento da população mundial tendencialmente excedia a taxa de crescimento da produtividade agrícola, ou seja, o princípio da população malthusiana, de modo que conforme a demanda por milho aumentasse com o crescimento da população, mais terra teria que ser lançada no cultivo para atender às suas necessidades, mas tenderia a ser cada vez menos fértil. Assim, o preço do milho tendencialmente aumentou com o crescimento da população porque a demanda cresceria mais rápido do que a oferta, pois, ou seja, a produção de milho é caracterizada por retornos decrescentes.

A consequencia é que cresce o raio entre as terras mais e menos produtivas e, com ele, o diferencial de renda apropriado pelo senhorio sobre as terras não marginais. Essa tendência poderia ser contida por melhorias na produtividade da agricultura, na redução dos custos de transporte e na permissão da importação gratuita de milho, mas isso apenas estaria evitando o inevitável e, de outra forma Malthus (erroneamente) acreditava, simplesmente encorajaria maior crescimento populacional (Esta é a "dinâmica de fertilidade salarial" de Cantillon: uma redução no custo do milho, neste caso consequente um aumento na produtividade agrícola, aumentaria o salário real do trabalhador e o encorajaria a ter mais filhos. O aumento da população desfaria então o aumento dos salários, à medida que a oferta no mercado de trabalho aumentava e o preço do milho aumentava).

Eventualmente, dado que o custo de vida de subsistência deve tender para cima à medida que o preço do milho aumenta, os capitalistas seriam forçados a pagar salários relativamente mais altos, para que a classe trabalhadora não morresse de fome, diminuindo a participação nos lucros. Combinado com o aumento geral da renda, raciocinou Ricardo, os lucros seriam "espremidos" em duas pontas e a sociedade chegaria ao "estado estacionário" onde o crescimento adicional seria impossível. É minha opinião que o mecanismo descrito por Malthus e Ricardo estava errado, juntamente com a explicação de Ricardo de uma taxa de lucro em queda, mas que o fenômeno do aumento dos aluguéis foi real.

Para isso nos voltamos, mas primeiro, dado que mencionamos anteriormente que a teoria do valor explica os preços das mercadorias reproduzíveis, devemos primeiro perguntar como o preço da terra é determinado. A oferta e a demanda realmente desempenham seu papel, mas a terra ainda tem um preço central, mesmo que não corresponda a um preço de produção e, portanto, ao valor-trabalho. Na verdade, é definido da mesma forma que o preço de um título é definido de acordo com Marx: a capitalização.

Nesse caso, o locador capitaliza o aluguel do terreno. O preço do terreno é (Economia Política) “igual à soma de dinheiro que, se fosse depositado no banco, produziria na forma de juros uma receita no mesmo valor que a renda obtida do terreno em questão.” Para dar um exemplo, a uma taxa de juros de 3%, um aluguel de $20.000 por ano pode ser capitalizado em $666.666 dólares. A renda em si é determinada pelo uso marginal e econômico da terra. Isso é estabelecido pelo lucro potencial que a terra poderia ser usada para obter, não um lucro real, e a diferença entre os dois é chamada de diferença de aluguel; assim, o aluguel da terra no campo é determinado pelo custo do milho, e Smith observa ainda que, se alguém vive em um lago, deve pagar pelos peixes que podem pescar; se alguém vive em uma região vinícola, deve pagar pelo vinhas que podem manter, etc. A cidade não oferece nada tão conveniente quanto o preço do milho para usar no cálculo do aluguel, mas permanece como o uso da terra potencialmente lucrativo (sem dúvida determinado por meio de 'pechinchas e pechinchas'). Além disso, os proprietários cobram de seus inquilinos o dinheiro do aluguel, que é uma forma de pagamento de juros sobre as benfeitorias feitas no terreno. O inquilino, ou seja, paga o aluguel do terreno e aluga dinheiro (juros) sobre o prédio em que vive e seus vários acessórios. Os dois fluxos de pagamento são unificados em um único pagamento de “aluguel”, embora sejam analiticamente distintos, da mesma forma que o aluguel do proprietário é separado do lucro do agricultor inquilino (mesmo se ele for uma pessoa). Quando um complexo de apartamentos é comprado e vendido, o preço do edifício é adicionado ao preço do terreno.

Ao examinar o mercado imobiliário urbano, devemos começar com uma compreensão da produção do espaço no capitalismo, caracterizada pelo desenvolvimento desigual e combinado e, com isso, tanto a competição quanto a divisão do trabalho ao longo de linhas geográficas. Podemos teorizar que a cidade se desenvolve ao longo das linhas de um 'centro' e uma 'periferia' da mesma forma em que as próprias cidades são 'centros' vis-à-vis o campo, que a região costeira do norte dos Estados Unidos é o 'centro' vis-à-vis o Sul, e o Primeiro Mundo imperialista é o 'centro' vis-à-vis o Terceiro Mundo.

No que diz respeito à nossa análise, precisamos apenas nos preocupar com a tendência para o agrupamento locacional, porque ela pode lançar luz sobre a renda diferencial. O circuito do capital começa com uma massa de dinheiro, que é usada para comprar um determinado conjunto de mercadorias, incluindo a força de trabalho humana, que são reunidas em um determinado espaço, no qual uma determinada técnica de produção produz um novo conjunto de mercadorias possuindo uma magnitude de valor maior, que são trazidos ao mercado para serem vendidos por uma quantidade de dinheiro maior do que a soma inicial. Esse processo envolve necessariamente seres humanos e mercadorias viajando no tempo e no espaço e, quanto maior o tempo e a distância, mais lenta é a rotação do capital e menor a massa de lucros que pode ser acumulada durante um determinado período. (esse esboço é conhecido como 'externalidades marshallianas') Para reduzir esses custos, as empresas tendem a se concentrar em determinados locais. (no entanto, economizar nos "custos de rotatividade" não é exatamente a razão pela qual a aglomeração ocorre. "Transbordamentos de conhecimento" e "ligações de insumo-produto" entre as empresas são outras razões importantes. A economia neoclássica estudou esses fenômenos extensivamente em termos marginalistas. Paul Krugman recebeu seu prêmio nobel exatamente por isso) Quantidades maciças de capital excedente, em busca de uma saída lucrativa, podem ser enxugadas por uma "correção espacial" na construção extraordinariamente lenta de uma paisagem física cada vez maior. O capital é capaz de desfrutar de uma infraestrutura comum em um duplo sentido: uma no ambiente construído e outra no que diz respeito às pessoas; as pessoas tendem a se agrupar em torno das empresas, e o "centro" é capaz de desfrutar de um fluxo constante de migrantes da periferia.

A última infraestrutura é composta de instituições e outras facilidades necessárias para a criação de uma força de trabalho qualificada, educada e saudável, e uma aristocracia de consumo culta. Esta aglomeração de capital, especialmente capital de alta composição orgânica e mão de obra qualificada, cria "centros de produção" que desfrutam de posições privilegiadas dentro de uma divisão global do trabalho. Os custos de treinamento dessa força de trabalho não são suportados pelas empresas, mas por um sistema escolar e universidades bem financiados - às vezes em lugares totalmente diferentes (por exemplo, quando imigrantes educados se mudam para uma cidade americana ou estudantes de ensino médio de subúrbio tentam deixar sua 'cidade pequena'). Os mercados dos centros são maiores, senão extensivamente, pelo menos intensivos; os lucros lucrativos derivados do mercado urbano são então reinvestidos na cidade, e o mercado se expande com ela, em um ciclo vicioso. (no entanto, no Sul Global, os imigrantes não são aristocratas bem treinados, mas pequenos fazendeiros, trabalhadores rurais que foram expropriados pela acumulação de capital no campo. Eles não são residentes permanentes, mas trocam de lugar entre a aldeia rural (durante a colheita sazonal) e a cidade. A aglomeração no Norte Global é impulsionado por mercados de trabalho densos (custos de rotatividade mais baixos) e transbordamentos de conhecimento, enquanto no Sul em processo de industrialização, é por causa de ligações insumo-produto)

A burguesia de Nova York e São Francisco se transforma em uma massa inimaginável, criando um novo modo de vida inteiramente à sua imagem. É um modo de vida vertiginoso, em que o tempo aniquila o espaço - sendo a única constante a efemeridade. Essa população constitui uma base tributária capaz de reforçar a sua própria superioridade em relação à sua infra-estrutura. Este último ponto pode ser extrapolado de forma mais ampla, uma vez que qualquer vantagem locacional mínima é capaz de se multiplicar em vantagens geometricamente cada vez maiores seguindo a lógica da acumulação de capital, e uma "corrente de tributo" flui perpetuamente para a cidade global a partir de o campo global.

Em uma economia com restrições monetárias, existe o conceito de que o déficit do governo “afasta os investidores privados” ao diminuir a quantidade disponível de dinheiro para empréstimos e, de outra forma, eleva as taxas de juros. Analogamente, o centro da cidade fica bastante lotado, com o mesmo efeito. A quantidade de terreno disponível para desenvolvimento é escassa e já abriga pessoas e edifícios. No entanto, a cada ano, a massa de capital que deseja "aproveitar" o mercado aumenta, e milhões e milhões de trabalhadores migram para cidades em todo o mundo em busca de emprego nas empresas que oferecem os salários mais altos. As cidades servem de dreno para as populações excedentes desenraizadas do campo, criadas pela acumulação primária (ou "primitiva") de capital. Ou seja, a demanda por terras nas cidades aumenta enquanto a oferta permanece a mesma. Na verdade, como Ricardo pode ter antecipado, essa é uma simples consequência do crescimento da população humana, abstraindo-se do fato da migração rural-urbana. Essas pessoas, naturalmente, não podem ser todas absorvidas na quantidade de terra dada e, por outro lado, a totalidade dessa massa de capital não pode ser totalmente absorvida - especialmente dada) a já relativamente alta taxa de aluguel do solo devido ao desenvolvimento comercial do centro eb) a necessidade de conclusão da amortização, que no centro da cidade demora mais porque os custos de construção são mais elevados (os custos de construção são mais altos nas cidades porque a única maneira de contornar a escassez de terras em um determinado local é construir, razão pela qual os arranha-céus surgiram e cresceram mais ao longo do desenvolvimento do capitalismo) - e, portanto, a consequência imediata é a expansão externa da cidade, na qual estradas são pavimentadas e novos prédios são construídos, e os arredores da cidade invadem ainda mais o campo. O capital pode se satisfazer com a construção de novas moradias ou com a expansão de estabelecimentos comerciais para a população recém-chegada. Normalmente, isso é realizado de uma maneira não planejada como "expansão urbana", que foi historicamente possibilitada pela invenção do transporte de massa que permitiu que os trabalhadores vivessem a uma distância maior das empresas que os empregavam; globalmente, esse processo é tipificado como formação de favelas.

Podemos representar isso como algo semelhante a um aumento na área de cultivo de milho e, portanto, uma expansão da cidade sugere que a distância do raio que separa a melhor e a marginal (metafórica) área de milho sob cultivo aumenta. A vantagem de localização de qualquer lote de terreno dentro de uma cidade está sujeita a retornos decrescentes quanto mais longe do centro se viaja em vários aspectos. Espacialmente, está distante das principais empresas, hospitais e universidades; consequentemente, o menor nível de investimento, seja privado ou público, não gozará da qualidade infraestrutural característica do centro; e o mercado oferecido por sua população é tipicamente menor. Isso se traduz em aumento da renda diferencial do terreno e taxas mais altas de renda de imóveis no centro da cidade. Este último, apesar de não ter sido o senhorio quem fez as benfeitorias possibilitadas pelo investimento público, de tal forma que o inquilino deve pagar ao senhorio pelo privilégio de morar perto de um metrô, cuja construção o senhorio nada teve a ver.

O uso potencialmente lucrativo da terra aumenta quanto mais perto se está do centro, por motivos que já deveriam estar claros. Esses terrenos, portanto, não só podem servir para fins de habitação, mas também para empreendimentos comerciais. Estes últimos possuem os recursos que os tornam capazes de elevar o preço da terra a níveis presumivelmente impossíveis de serem alcançados por um pequeno grupo de pessoas ou pequenos negócios. Isso cria uma pressão adicional de alta sobre os aluguéis, dado o que dissemos sobre os preços de monopólio. Harvey também observa o fato de que se o aluguel do solo que pode ser derivado da habitação nas áreas urbanas marginais não for considerado valioso pelos proprietários, eles deixarão qualquer unidade habitacional cair em decadência e abandono, desde que tenha sido amortizada. Na verdade, muitas vezes os lotes na periferia da cidade são simplesmente mantidos por investidores como uma forma de especulação até que possam ser vendidos com grande lucro. Ao compreender isso, deve-se ter em mente que o especulador abre mão de um possível fluxo de renda durante um determinado período de tempo na esperança de obter lucros excedentes no futuro; iremos abordar brevemente os aspectos psicológicos da especulação imobiliária mais tarde. Esses fatos garantem que a escassez de terrenos nas cidades se traduza em escassez de moradias, mesmo quando há um estoque de prédios vazios fisicamente existentes. Essa "escassez artificial" de moradias exibe um caráter cíclico, onde normalmente é precedida por e, por sua vez, precede os booms de construção de moradias; é o corretivo de uma "ultrapassagem" necessariamente após qualquer período de "ultrapassagem" que tem o efeito de manter o poder relativo dos proprietários urbanos como uma classe.

Tudo isso pode ser percebido simplesmente comparando os preços de lotes de terrenos no centro da cidade, na periferia da cidade e, em seguida, no campo. Quanto mais perto se chega do centro, mais caro se torna o terreno.

Há uma exceção ao padrão cônico de preços de imóveis que assumimos até agora, no entanto, de modo que um "padrão de vale" seja observável. As cidades, ou melhor, seu centro, também podem se expandir "internamente" por meio do processo de gentrificação. Este processo segue um de ‘filtragem’, que iremos agora explicar. Neil Smith divide isso em quatro fases. Durante a primeira fase, um bairro é construído. O valor das propriedades durante esta fase diminui tendencialmente e a renda do terreno aumenta tendencialmente. Este declínio no valor vem de melhorias na produtividade da indústria de construção e desgaste. O desgaste pode ser dividido entre as pequenas mudanças necessárias para que a casa não diminua de valor, enquanto os reparos estruturais são necessários para que a casa não deixe de ter qualquer valor. Dado que essas casas são geralmente vendidas para proprietários individuais, o desgaste não é um problema sério. O valor da propriedade é tipicamente, portanto, mantido, se não aumentado por meio de melhorias. Mas isso não pode permanecer verdadeiro para todos os edifícios do bairro ao longo das décadas. O mercado local começa a declinar, acelerado pela mudança de moradores mais ricos. Lentamente, cada vez mais o bairro é convertido em regime de locação. Isso marca a segunda fase, onde, dado que os proprietários só estão interessados ​​em manter as casas na medida em que possam receber o aluguel do terreno, há uma aceleração do desgaste. Na verdade, os proprietários estão cientes das perspectivas de declínio do mercado, o que não lhes dá grande incentivo para tentar manter os valores das propriedades em seus níveis anteriores. Os bancos estão menos propensos a oferecer empréstimos hipotecários para o bairro e as vendas diminuem. O investimento, portanto, desacelera no bairro. Se o senhorio realmente mantiver a propriedade, ele terá de cobrar um aluguel mais alto por ela, mas esses inquilinos não estão disponíveis. A terceira etapa, historicamente, consiste em blockbusting. Os inquilinos mais bem-sucedidos, geralmente brancos, são convencidos a vender suas propriedades e a sair antes que as minorias raciais cheguem. Suas casas são compradas a preços relativamente baixos e subsequentemente revendidas para as ditas minorias raciais a taxas de juros mais altas ou convertidas para arrendamento. Quando se torna impossível espremer o aluguel da terra por mais tempo sem a necessidade de investimento, chega-se à quarta etapa, onde a sub-manutenção que se transformou em desinvestimento termina, em última instância, no abandono da propriedade. Uma fraude de seguro pode ocorrer se o proprietário puder se safar.

O resultado desse processo é o referido gap de renda, que pode ser convertido em um lucro excedente em um processo denominado gentrificação. No final do processo de filtragem, os valores dos imóveis são extraordinariamente baixos, há relativamente pouca demanda, então o imóvel está no mercado a preços de liquidação e, portanto, há um abismo entre o aluguel do solo efetivamente capitalizado através do uso atual da terra e o que poderia ser. É justamente esse fato que torna o bairro desejável para os incorporadores. Eles podem comprar o imóvel por um preço baixo o suficiente para justificar a contratação de hipotecas e empréstimos para construção de novos edifícios, de forma que possam ganhar mais do que a taxa média de lucro após os consequentes pagamentos de juros; na verdade, os bancos revertem sua política de linha vermelha quando esse fato chama sua atenção. Esse lucro é obtido com a revenda da propriedade ou de forma incremental através do aluguel. Normalmente, os incorporadores compram grandes blocos de imóveis para reforma, o que acelera o processo. Os empreendedores ocupantes também desempenham seu papel, e sua presença é indicativa da entrada de colonos burgueses. Durante esse processo, os proprietários anteriores de forma alguma deixam de subestimar seu poder recém-adquirido. Eles podem aumentar o aluguel e até ganhar um incentivo material para expulsar seus antigos inquilinos, porque são capazes de vender o que costumava ser considerado uma propriedade sem valor para incorporadores com um lucro bastante considerável para eles. Se eles não aumentassem seus aluguéis, eles seriam um "perdedor no comércio". O ‘mercado local’, tendo sido sujeito a uma entrada repentina de dinheiro, vê uma inflação localizada, o que cria mais pressão para os habitantes nativos saírem.

O fato das taxas de juros terem estado tão baixas, exceto pelo período da Estagflação e do choque Volcker, facilitou esse processo de outra forma, além do estímulo dado à contratação de empréstimos e hipotecas. Observamos anteriormente que os preços dos terrenos são formados por meio da capitalização do aluguel do solo. Oferecemos um exemplo com uma taxa de juros de 3%. Se reduzíssemos a taxa de juros de 3 para 1%, o terreno que rendia um aluguel anual do terreno de $20.000, que era de $666.666, passaria a valer $2.000.000. O capitalismo é marcado por uma taxa de lucro tendencialmente decrescente, à medida que os capitalistas são estimulados pela pressão da competição para economizar nos custos do trabalho, aumentando assim a composição orgânica do capital. Dado que apenas o componente variável do capital é produtivo de mais-valor, a produção de mais-valor diminui correspondentemente (em relação ao gasto) à medida que o peso do capital constante aumenta em relação ao do capital variável. Numerosos estudos empíricos desde então confirmaram a validade da previsão de Marx de uma taxa de lucro em queda, e é importante notar que foi universalmente aceita entre os economistas da tradição clássica e neoclássica até que a Guerra Fria tornou essa teoria politicamente suspeita. Uma das características aparentemente peculiares da economia de Marx é sua negação de que exista uma taxa de juros "natural" análoga aos "preços naturais"; isso é peculiar porque, para os neoclássicos (seguindo Knut Wicksell), a taxa natural de juros é aquela na qual a poupança e o investimento são equilibrados. Mas há uma ideia análoga, "Tookeana" em Marx: os juros nada mais são do que uma fração da taxa de lucro, e as mudanças nas proporções relativas da taxa de juros e da taxa de lucro da empresa governam a taxa de investimento. Segue-se que o único limite para a taxa de juros é a produção de mais-valia. Portanto, se a taxa de lucro tende a cair no longo prazo, a taxa de juros também deve cair com ela. De fato, tem sido esse o caso, exceto, como observamos, durante os anos 1970 e 1980, como consequência da inflação do boom do pós-guerra. Assim, Teinosuke Otani observa que:
>Se a taxa de juros cair, os preços fictícios das várias fontes de renda, que são estabelecidos por meio da capitalização de acordo com a taxa de juros, por sua vez aumentarão. O mesmo se aplica ao preço da terra, que é um preço fictício capitalizado com base na taxa de juros. Isso significa que o desenvolvimento do capitalismo envolve necessariamente uma tendência à queda da taxa de juros e uma tendência ao aumento do preço da terra [grifo meu]. Além disso, com o desenvolvimento da produção capitalista, a taxa real paga pelo arrendador ao proprietário passa a conter vários elementos além da renda da terra no sentido original que acabamos de examinar (embora não possamos abordar o tópico desses elementos aqui ), de modo que o preço da terra é um preço fictício, que é a capitalização da soma total das taxas de todos os elementos envolvidos e, portanto, tende a aumentar ainda mais. O que tudo isso significa é que a porção da riqueza social apropriada pelos proprietários de terras - aqueles indivíduos sem qualquer relação com a produção, cuja posse de uma parte da superfície da terra é socialmente aprovada - se expande com o desenvolvimento da produção capitalista, de modo que o O “valor” das partições da superfície do terreno que possuem também aumenta.

As implicações aqui não podem ser subestimadas. Juntamente com a estagnação dos salários, a crise imobiliária só vai piorar.

Concluiremos esta seção com alguns comentários breves sobre o curso do ciclo de negócios capitalista. A terra, assim como os títulos, como observamos, tem um preço fictício e, portanto, seu preço está sujeito às flutuações selvagens do espírito animal do homem. Durante a fase ascendente do ciclo de negócios, o dinheiro é barato, os lucros são grandes, o investimento está aumentando, e não apenas o consumo está aumentando como consequência do aumento do investimento, mas o faz a uma taxa relativamente alta à medida que as economias induzidas pela recessão anterior se dissipam, e os preços sobem. O efeito multiplicador parece ser a coisa mais bonita na subida. Não apenas a demanda por terras aumenta, mas as pessoas antecipam aumentos futuros na demanda por terras - há, portanto, uma quantidade cada vez maior de especulação em terras e se instala a ilusão de que os preços dos imóveis só podem subir. Este é um momento muito penoso para os inquilinos. Quando ocorre uma recessão, o crédito congela, as taxas de juros sobem e os preços das casas deflacionam; mas parece que eles não esvaziam tanto quanto haviam inflado no boom anterior. Com efeito, parece que a política das autoridades monetárias mudou de “anticíclica” para “pró-cíclica”, de forma a continuar a inflar as bolhas de ativos. Como isso pode acabar, ninguém sabe[!], mas uma consequência importante que eu gostaria de deduzir é que os inquilinos talvez achem mais fácil exercer pressão política sobre os proprietários na próxima década, caso eles se organizem.
